停工、賑濟 更待何時 傳媒工作者 - 林海

停工、賑濟 更待何時
傳媒工作者 - 林海

隨着本港的武漢肺炎確診人數每日持續以雙位數上升，社會一直恐懼的大規模社區爆發隨時都有可能發生。面對如此嚴峻的疫情，即便是官狀廢炎已病入膏肓的林鄭政府也不得不接二連三地推出抗疫新措施，畢竟連英國王儲查理斯和首相約翰遜也宣告染疫，可見病毒面前無分貴賤，死幾個小民乃至「曱甴醫護」固然對其不痛不癢，但林鄭乃至一眾高官、權貴自己的生命財產則還是十分寶貴的。因此，繼上周三落實機場對海外旅客「封關」14日後，政府在剛過去的周末再度出手，針對食肆、娛樂場所、公共地方等加強人流管制，甚至禁止四人以上群聚。表面上的理由自然是要全力阻隔病毒傳播鏈，當然，若是順帶能把持續大半年的抗爭「群聚」活動也一併壓下，那就更是「功德無量」了。

果不然，這邊廂新措施剛剛實施，那邊廂執法部門就屢傳雙重標準、辦案不公。「忠勇毅」們固然依舊特權在握，縱使已有多名警員確診，他們進入餐廳亦可不按新規定接受體溫測量；又按政治取態厚此薄彼，對公開支持抗爭的店舖「嚴正執法」、短時間內多番巡查，對親貴友好違規則視若無睹，周日晚粉嶺龍躍頭有鄉紳舉辦過百人參與的婚宴，明顯觸犯新法，也只是獲口頭警告了事。「忠勇毅」們如此「剛正不阿」，難怪網民看在眼裏，對有警員確診武漢肺炎的反應，也只能是「最緊要人有事」、「三萬，Thx」；港人之恨黑警猶如宋人恨秦檜，就差在未有將麵粉搓成警察的形象炸而食之矣。

林鄭抗疫欠邏輯兼離地

姑且放下林鄭潛藏的政治考量和警察的作風不論，以純粹抗疫的公共衞生角度看，新措施亦有多處令人摸不着頭腦。既然人對着機的遊戲機中心和人對着銀幕的戲院等公眾娛樂場所要暫時休業兩周，那麼四人面對面同坐一枱、邊抽煙邊高談闊論的麻雀館和口水橫飛的卡拉OK又何以不用休業？食店和娛樂場所可以形成群聚傳播病毒，難道辦公室又不會嗎？難道十幾個同事在會議室開飯盒會議會比下班後去餐廳吃飯安全？新措施標準不一、漏洞處處、沒有邏輯，正是觸發民間不滿的原因，市民能體諒有效抗疫措施所帶來的不便，但不能容忍亂七八糟的安排。然而林鄭既不懂買廁紙又不知道何謂「Playgroup」，政策離地十九萬里又可謂理所當然。

既然原創不了，不妨如內地網民所言般「抄作業」，仿效歐洲多國勒令非必須服務一律停工，讓市民留在家中以中斷疫情傳播，並出資補貼中小企和員工的部份收入損失，防止因而出現倒閉和失業潮。當大部份人都不用外出上班，對中斷病毒散播、預防兩周後患者以幾何級數增加當有即時效用，倘待疫情爆發再來實施則已是太遲。而在天災時開官倉賑濟百姓，則是中國自古以來政府存在的主要功能之一。香港庫房充盈盡是民脂民膏，此危急關頭不用以濟民更待何時？難道要學隋煬帝般官倉充實卻不賑災，盡拿來蓋宮殿、龍舟等大白象？其殘民的下場如何，前車可鑑！

林海
傳媒工作者